% LaTeX : Séminaire sur les Catégories (DL3 2023)
% Auteur-trices : Adam, Alaeddine, Oumaima, Nassira, Mactar, Moustapha, Jeno, Mamadou, Corentin, Chung Anh, Hugo, Lyes, Adya, Bruno
% Encodage : UTF 8

\documentclass[twoside, 11pt]{amsart}

\input{package}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%   Titre et auteur %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\title{Les cat\'egories}

\dedicatory{``Mal nommer les choses contribue au malheur du monde''' \\  \hfill \textit{Albert Camus}}

\author{Adam Aabaldi, Alaeddine Benheddi, Oumaima Chrif, Nassira Douma, Mactar Gueye, Moustapha Gueye, Jeno Jeyatees, Mamadou Kamara, Corentin Leroy-Bury, Chung Anh Nguyen, Hugo Paquet, Lyes Saadi, Adya Sarr, Bruno Vallette}

\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract} Notes du séminaire sur les catégories de la classe de Double Licence 3 Mathématiques-Informatique de l'Université Sorbonne Paris Nord 2023-2024.
 \end{abstract}

\setcounter{tocdepth}{2}

\tableofcontents

\marginpar{\footnotesize{\Bruno{Bruno [10/9]}}}

%input{09_07_1_Bruno}

\section{Catégories}

\marginpar{\footnotesize{\Bruno{Adam [10/9]}}}

%input{09_07_2_Adam}

\marginpar{\footnotesize{\Bruno{Lyes [17/9]}}}

%input{09_14_1_Lyes}

\marginpar{\footnotesize{\Bruno{Corentin [17/9]}}} 

%input{09_14_2_Corentin}

\marginpar{\footnotesize{\Hugo{Ouma\"ima {[21/9]}}}}

%input{09_21_1_Oumaima}

\marginpar{\footnotesize{\Hugo{Alaeddine [21/9]}}}

%input{09_21_2_Alaeddine}

\marginpar{\footnotesize{\Hugo{Mamadou {[28/9]}}}}

%input{09_28_1_Mamadou}

\marginpar{\footnotesize{\Hugo{Mactar {[28/9]}}}}

%input{09_28_2_Mactar}

\marginpar{\footnotesize{\Bruno{Nassira {[5/10]}}}}

%input{10_05_1_Nassira}

\marginpar{\footnotesize{\Bruno{Adya {[5/10]}}}}

\section{Foncteurs}

%input{10_05_2_Adya}

\marginpar{\footnotesize{\Bruno{Jeno {[19/10]}}}}

%input{10_19_1_Jeno}

\marginpar{\footnotesize{\Hugo{Moustapha {[12/10]}}}}

%input{10_12_Moustapha}

\marginpar{\footnotesize{\Bruno{Chung Anh {[19/10]}}}}

\section{Transformations naturelles}

%input{10_19_2_ChungAnh}

\marginpar{\footnotesize{\Bruno{Lyes {[09/11]}}}}

\input{11_09_2_Lyes}

\subsection{Les foncteurs représentable}

\begin{defi}[Foncteurs de représentation]
    Soit $\mathcal{C}$ une catégorie localement petite.
    
    Pour $C$ dans $\mathrm{Obj}_\mathcal{C}$, le foncteur $\mathcal{C}(C, \_) : \mathcal{C} \rightarrow \mathcal{Ens}$ est appelé \emph{le foncteur de représentation} de $C$.
\end{defi}

\begin{defprop}[Objets initiaux et objets terminaux] Soit $\mathcal{C}$ une catégorie localement petite et soit $\ast$ un objet de $\mathcal{C}$.

Un objet $\ast$ est dit \emph{initial} si son foncteur de représentation (c'est-à-dire $\mathcal{C}(\ast, \_)$) est égale à $\mathrm{Cst}_{\{*\}}$ qui pour tout objet $X$ de $\mathcal{C}$ contient l'unique morphisme $\ast \rightarrow X$.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    \node (x) at (0,1) {$\ast$};
    \node (X) at (1.5,1.5) {X};
    \node (Y) at (1.5,1) {Y};
    \node (Z) at (1.5,0.5) {Z};

    \draw[->] (x) to (X);
    \draw[->] (x) to (Y);
    \draw[->] (x) to (Z);
\end{tikzpicture}
\end{center}

Un objet $\ast$ est dit \emph{terminal} si son foncteur de représentation opposé (c'est-à-dire $\mathcal{C}(\_, \ast)$) est égale à $\mathrm{Cst}^{op}_{\{*\}}$ qui pour tout objet $X$ de $\mathcal{C}$ contient l'unique morphisme $X \rightarrow \ast$.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    \node (x) at (1.5,1) {$\ast$};
    \node (X) at (0,1.5) {X};
    \node (Y) at (0,1) {Y};
    \node (Z) at (0,0.5) {Z};

    \draw[->] (X) to (x);
    \draw[->] (Y) to (x);
    \draw[->] (Z) to (x);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{defprop}

\begin{exems}[Exemples de foncteurs de représentation]
    Soit $\mathcal{C}$ une catégorie localement petite.

    \begin{itemize}
        \item $\mathcal{Grp}(0, \_) = \mathrm{Cst}_{\{*\}}$, $0$ est alors l'objet initial de $\mathcal{C}$.
        \item $\mathcal{Grp}(\mathbb{Z}, \_) = \sqcup$, où $\sqcup$ est le foncteur d'oubli dans les groupes.
    \end{itemize}
\end{exems}

\begin{defi}[Foncteurs représentables]
    Soit $\mathcal{C}$ une catégorie localement petite.
    
    Un foncteur $\mathrm{F} : \mathcal{C} \rightarrow \mathcal{Ens}$ est \emph{représentable} s'il existe $C$ dans $\mathrm{Obj}_\mathcal{C}$ tel qu'il existe un isomorphisme naturel entre $\mathrm{F}$ et le foncteur de représentation de $C$ : $\mathcal{C}(C, \_) \cong \mathrm{F}$.
\end{defi}

\end{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

